\glossml{A}{Activos.}{Assets}
\glossml{P}{Pasivos.}{Liabilities}

\glossml{PN}{Patrimonio neto.}{Equity (commonly used for companies) or net worth (individuals)}

\glossml{V}{Ventas.}{Revenue}

\glossml{Q}{Cantidad demanda.}{Quantity demanded}

\glossml{VF}{Valor futuro.}{Future value $(FV)$}
\glossml{VP}{Valor presente/actual.}{Principal/present value $(PV)$}
\glossml{VA}{Valor actual. Refiere los flujos positivos y negativos a un mismo punto en el tiempo para evaluar la conveniencia del proyecto.}{Present value (PV)}

\glossml{VAN}{Valor actual neto}{Net present value $(NPV)$}

\glossml{TREMA}{Tasa de rendimiento mínima aceptable.}{Minimum acceptable rate of return $(MARR)$}

\glossml{r,i}{Tasa de descuento \& tasa de interés.}{Discount rate}



\glossml{g}{Tasa de crecimiento.}{Growth rate}

\glossml{TIR}{Tasa interna de retorno.}{Internal rate of return (a type of discount rate) $(IRR)$}

\glossml{TEM}{Tasa efectiva mensual.}{Effective monthly interest rate}

\glossml{TET}{Tasa efectiva trimestral (cada 3 meses).}{}
\glossml{PN}{Patrimonio Neto.}{}
\glossml{TEA}{Tasa efectiva anual.}{Effective annual interest rate}
\glossml{CPI}{}{Consumer price index.}
\glossml{\pi=\frac{\di CPI}{\di t}}{Inflación.}{Rate of inflation.}
\glossml{FEO}{Flujo efectivo ordinario.}{Free cash flow from operations or operating free cash flow $(FCFO)$}
\glossml{FEE}{Flujo efectivo extraordinario.}{}
\glossml{UAIG=UB}{Utilidad antes de impuestos a las ganancias o utilidad bruta.}{Profit before tax $(PBT)$}
\glossml{UN}{Utilidad neta o utilidad despues de impuestos a las ganancias.}{Net income, net profit, bottom line or net earnings $(NI)$}
\glossml{G}{Ganancias o beneficio.}{Earnings}
\glossml{IG}{Impuestos a las ganancias.}{Income tax $(IT)$}
\glossml{BU}{Bienes de uso.}{Durable goods}

\glossml{VL}{Valor en libros.}{Carrying value/amount or book value.}
\glossml{K_T}{Capital de trabajo.}{Capital goods}
\glossml{K_S}{Capital Social.}{Social Capital}

\glossml{EBT}{Ganancias antes de impuestos.}{Earnings before tax.}
\glossml{EBIT}{Ganancias antes de interés y impuestos.}{Earnings before interest \& tax.}
\glossml{EBITDA}{Ganancias antes de interés, impuestos, depreciación y amortización.}{Earnings before interest, tax, depraciation \& amortization.}
\glossml{CV}{Costos variables.}{Variable costs}
\glossml{CF}{Costos fijos.}{Fixed costs}
\glossml{CT}{Costos totales.}{Total costs}
\glossml{CT_{Me}}{Costo total promedio.}{Total cost average}

\glossml{PER}{Relación precio-beneficio.}{Price to earning ratio.}