% !TeX spellcheck = es_ES
% !TeX root = ../metalurgy.tex
\part{Aceros inoxidables}
Grupo de aceros de alta aleación diseñados para tener resistencia a la corrosión en un amplio rango de servicio y alta resistencia en un rango amplio de temperaturas.

Las aplicaciones principales de estos aceros son en plantas generadoras de energía, centrales hidráulicas, plantas petroquímicas, industria farmacéutica, piezas de maquinas, arquitectura (decoración), aplicaciones marítimas.

Se pueden clasificar en dos tipos principales
\begin{description}
	\item[Austeníticos] Son los aceros inoxidables de mayor uso debido a la combinación de sus propiedades mecánicas y su alta resistencia a la corrosión
	\item[Ferríticos] Se usan mucho menos que los austeníticos pero poseen algunas ventajas como menor costo y mayor resistencia a la corrosión bajo tensión
	\item[Martensíticos] Son los de mayor resistencia mecánica pero menor resistencia a la corrosión
	\item[Duplex o austenoferríticos] Son el tercer grupo más utilizado , poseen buena combinación de propiedades mecánicas y resistencia a la corrosión
	\item[Endurecibles por precipitación] Comprenden a los Austeníticos, semiausteníticos y martensíticos  
\end{description}

\section{Corrosión}
Deterioro de un material por la acción química del medio que lo rodea. A excepción de los nobles, los metales son termodinámicamente inestables al contacto con el aire y forman óxidos. Si la reacción es ``lenta"{} (desde un punto de vista cinético) la corrosión puede llegar a aceptarse. Si es ``rápida"{} y limita la vida del componenta surgen problemas de costo y fiabilidad mecánica.

\subsection{Clasificación}
\begin{description}
	\item[Generalizada] A nivel macroscópico, la superficie es atacada uniformemente. Es predecible y controlable. Se puede prevenir si se diseña con un sobre-espesor uniforme. El daño es proporcional a la cantidad de material removido.
	\item[Localizada] Daño localizado progresa rápido. Resulta difícil predecir, controlar y detectar. El daño puede ser muy grande aunque la cantidad de material sea mínima. Es muy problemático. A continuación se tienen 4 tipos de corrosión localizada:
	      \begin{description}
		      \item[Picado/Pitting] Promovido por la presencia de iones $Cl^{-1}$, alta temperatura y baja velocidad de circulación del fluido. Si la capa pasivante se rompe localmente y no se forma rápido otra la corrosión avanza y se genera pozos en forma de túneles que pueden perforar el material en corto tiempo aumentando el riesgo de avance de fisura por fatiga. El Cromo, Molibdeno y nitrógeno aumentan la resistencia al picado según el \textbf{índice de picado}: $IP=\% \textrm{Cr} + 3,3\% \textrm{Mo} + X \%\textrm{N}$,  donde $X$ es 0\footnote{El nitrógeno es prácticamente insoluble en la ferrita a temperatura ambiente.}, 16 o 30 para inoxidables ferríticos, duplex o austeníticos, respectivamente. 
		      \item[Rendijas] Se da en zonas donde el fluido no llega a circular debido a la geometría/orientación de la pieza. Cuando se consume el oxigeno se forma una \textbf{celda de aereación diferencial} entre la rendija y el resto de la superficie metálica. Evitable con buen diseño de pieza, reduciendo iones de cloro y reduciendo la temperatura. El Molibdeno mejora la resistencia ante este tipo de corrosión.
		      \item[Bajo tensión] Puede dar lugar  fallas catastróficas a partir de fisuración provocada por la combinación del \textbf{medio} y \textbf{tensión de tracción}. Em general la fisura rompe por fractura frágil. Los aceros inoxidables austeníticos y martensiticos son los más susceptibles. Los aceros austeníticos y martensíticos son los más susceptibles. Hay dos tipos de SCC (Stress corrosion cracking) más conocidos
		      \begin{description}
				  \item[SCC Fisuración transgranular ramificada] Producido por soluciones con \textbf{cloruros} a temperatura mayor a 60\grad. Agravado por mayor cantidad de cloruros, deformación plástica previa, mayor temperatura y un pH entre 3 y 8.
				  \item[SCC Fisuración intergranular] Causado por soluciones cáusticas de no menos de 20\% concentración a alta temperatura (>130\grad)
			  \end{description}
		      \item[Granular] Asociada a fenómeno de precipitación de carburos ricos en Cr en los bordes de grano de las microestructuras.
	      \end{description}
\end{description}


\subsection{Pasividad}
La pasivación de un metal se refiere a la formación de una delgada capa de óxido al ser sometido a un diferencial de potencial ($\Delta V$) mayor al potencial de pasivación. Esta capa aísla al metal del medio y hace que disminuya la velocidad de corrosión en varios ordenes de magnitud. Para que sea efectiva la capa esta debe ser fina, continua, no porosa, insoluble en el medio, y debe poder regenerarse rápidamente al ser dañada (ralladura, mecanizado). 

El aluminio, por ejemplo, no es electronegativo pero es fuertemente pasivado. El hierro puede pasivarse pero a un alto $\Delta V$. La inclusión de cromo (Cr) en un 12\% o más hace que el metal pueda oxidarse fácil

\subsubsection*{Variables en la estabilidad de la capa pasivante}
\begin{description}
	\item[Composición química del acero] Factor principal es el contenido de Cr (12\% mínimo) para pasivar con soluciones acuosas neutras. En general la heterogeneidades (segregaciones, precip. de carburos) hacen que disminuya la estabilidad.
	\item[Composición del medio] Los inoxidables se pasivan solo cuando el medio es altamente oxidante (acuosos, $HNO_3$). La presencia de iones de halógenos (CL$^{-1}$) desestabilizan la capa pasivante generando corrosión localizada y son es la principal razón por fallas. Un medio básico (pH alto) es más estabilizante para una capa pasivante.
	\item[Variables operativas] En general, la resistencia a la corrosión disminuye con el aumento de la temperatura. La velocidad relativa entre el medio y la superficie afecta la formación de la capa. A mayor velocidad hay mayor aporte de $O_2$, aumentando la velocidad de oxidación y estabilidad de la capa (mientras que no haya fenomeno de erosión--corrosión). Una velocidad alta de circulación puede también prevenir que decanten partículas que catalizen la corrosión.
	\item[Factores de diseño] La presencia de rendijas o alta rugosidad crean zonas que favorecen la oxidación localizada.
\end{description}

\section{Aceros inoxidables austeníticos}
Se trata del grupo de aceros inoxidables que mejor combina propiedades mecánicas y tecnologías con resistencia a la corrosión a precio razonable. Constituyen 70\% de la producción total de aceros inoxidables. 



El Cromo es un elemento alfágeno y consecuentemente no podrían existir aceros inoxidables austeníticos con Cr solamente. Es necesario recurrir a un elemento \textbf{gamágeno}. La composición típica de un acero austenítico inoxidable :
\begin{description}
	\item[Cr] 16 a 30\%
	\item[Ni] 8 a 30\%
	\item[Mo] Hasta 4\%
	\item[Mn] $\approx$ 2\%
	\item[C] Menor de 0,1\%
\end{description}

\subsection{Ventajas de una estructura FCC}
El costo de obtener un acero inoxidable austenítico puede ser justificado según
\begin{itemize}
	\item La gran ductilidad y baja tensión de fluencia por poseer 12 sistemas de deslizamiento. Se traduce en una alta capacidad para el conformado plástico, especialmente en frío.
	\item Los metales monofásicos FCC no poseen \Tdf~ (transición dúctil-frágil) y además poseen alta tenacidad, la cual conservan a hasta bajas temperaturas ideal para aplicaciones criogénicas.
	\item Estructura FCC es inherentemente más resistente a la fluencia a alta temperatura (creep) debido a la menor energía de falla de apilamiento comparado a estructura BCC.
	\item Intersticiales tienen mayor solubilidad y menor difusividad. Esto ralentiza la precipitación de carburos ricos en Cr y en ciertas condiciones lo evita. Estos carburos deterioran la resistencia a la corrosión como veremos
	\item En sistema Fe-Ni-Cr la estructura FCC es amagnética.
\end{itemize}



\subsection{Elección de gamágeno}
El Cr es un elemento alfágeno, entonces se necesita de un gamágeno para estabilizar la austenita a temperatura ambiente.
\begin{description}
	\item[C] Debe ser bajo porque favorece la precipitación de carburos de Cr, lo cual favorece la corrosión
	\item[N] No se usa ya que no estabiliza la austenita hasta bajas temperaturas
	\item[Mn] Se usa en casi todos los austeníticos pero no es el gamágeno principal. Estabiliza la austenita a temperatura ambiente pero no baja tanto $M_s$. La austenita rica en Mn no posee tan buenas propiedades mecánicas como el sistema Fe-Ni.
	\item[Ni] Estabiliza austenita hasta bajas temperaturas. Baja la $M_s$ (reduciendo la formación de martensita, cosa indeseable), mejora la tenacidad y aumenta la resistencia a la corrosión. A mayor cantidad de Cr, Mo y otros alfágenos se requiere de mayor Ni para balancear la estructura y lograr que sea austenítica. La desventaja principal es su \textbf{costo} elevado.
\end{description}

El acero inoxidable en el cual todos los demás están basados tiene la composición 18\% Cr -- 8\% N -- 0,15\% C y algo de Mn. A temperatura ambiente este acero tendría una estructura parcialmente austenítica con algo de ferrita y además carburos de Cromo. La austenita no transforma a martensita pues la $M_s$ es muy baja a consecuencia del contenido de aleantes, en particular el Ni.

A temperatura ambiente un acero inoxidable austenítico contiene muy poca martensita por el $M_s$ bajo, poca ferrita y algunos carburos.

\subsection{Precipitación de carburos de Cromo}
El \%C aumenta la temperatura a la cual precipitan los carburos del Cromo y la acelera. Los carburos de Cromo nuclean en los borde de grano y bordes de maclas de la austenita. Alrededor de los carburos queda una zona empobrecida en Cr, lo cual lleva a la \textbf{sensibilización}. El impacto se debe al alto contenido de Cromo por carburo M$_{23}$C$_6$ (+70\% en peso).

La sensibilización da origen a la \textbf{corrosión intergranular} y ocurre frecuentemente en aceros austeníticos ya que cuando hay un proceso de alta temperatura el carbono se disuelve y re-precipita al enfriarse.
ralentiza. 

\subsubsection{Causas}
Cualquier proceso que someta al acero a altas temperaturas y posteriormente \textbf{no lo enfrie suficientemente rápido} como para evitar la precipitación de carburos de Cromo, conducirá a un estado sensibilizado. El grado de sensibilización dependerá del contenido de C del acero y la velocidad de enfriamiento.

\begin{itemize}
	\item Soldadura
	\item Tratamientos térmicos
	\item Solidificación
	\item Conformado en caliente
\end{itemize}

\subsubsection{Métodos para revertir la sensibilización}

\begin{description}
	\item[Temple de solución o Hipertemple] Temperatura entre 1010 y 1120\grad y luego un medio de enfriamiento que aporte la velocidad necesaria para prevenir precipitación de carburos de Cr. Limitado por espesor de pieza y distorsión permisible
\end{description}


\subsubsection{Métodos para prevenir la sensibilización}

\begin{description}
	\item[Disminución de \%C]  Grados de aceros 304L, 316L de bajo C ($\leq0,03\%$C) tienen un efecto notable comparado a sus contrapartes 304 y 316 ($\approx 0,08\%$C). La disminución del C retrasa la precipitación y disminuyen su cantidad. Bajo ciertas condiciones estos grados pueden ser soldados sin necesidad de un tratamiento de temple de solubilización posterior. Por otro lado la disminución del C permite aplicar el temple de solución facilmente si fuera necesario. Muy usado en piezas de alto grosor. 
	\item[Agregado de elementos estabilizadores] Nb, Ti, Ta. Grados \textbf{AISI 321, 347 y 348}. Estos elementos forman carburos facilmente y compiten con el Cr, así disminuyendo o evitando la precipitación de carburos de Cr. Para algunos grados se aplica un \textbf{tratamiento de estabilización} en el cual se calienta el acero en un rango de temperatura donde precipitan los carburos de los elementos estabilizadores y en cam,bio es lenta la precipitación de los carburos de Cr (850-900\grad varias horas)
	\item[Composición química] La composición química de estos aceros posee una cantidad de Cr no menor al 16\%. A medida que se agrega Cr, o bien se agrega Mo, se mejora la resistencia a la corrosión y sensibilización. Sin embargo esto debe compensarse con una cantidad adecuada de Ni para poder obtener una estructura austenítica minimizando la presencia de ferrita $\delta$. El \textbf{C} se debe mantener bajo (usualmente <0,08\%) para disminuir la sensibilización. Los grados de bajo C poseen un máximo de 0,03\%. El \textbf{Ti, Nb y Ta} se usan en pequeñas proporciones como estabilizadores en algunos grados. El \textbf{Al, Si y Cu} se agregan en ciertos grados especiales para aumentar la resistencia a algún tipo de corrosión u oxidación en caliente. El \textbf{Mn} está presente en todos los grados (aproximadamente en un 2\%)   
\end{description}

\subsection{Propiedades mecánicas}

\subsubsection{Endurecimiento}
A pesar de su baja tensión de fluencia, se puede decir que los aceros austeníticos presentan las mejor combinación de propiedades mecánicas. En estado de temple de solución, los aceros austeníticos tienen una $\sigma_y$ entre \textbf{200 y 300MPa}, la cual es comparable a un acero común laminado en caliente de 0,1\% o 0,2\% C (AISI 1010, 1020). La tensión de fluencia es una gran desventaja pues los métodos de endurecimiento son restringidos pues no deben afectar demasiado a la resistencia a la corrosión.

El \textbf{refinamiento de grano} no es tan fácil de lograr como en aceros al carbono. No puede lograrse por tratamiento normalizado, pues no existe cambio alotrópico $\alpha \rightarrow \gamma$. Aplicando deformación en frío y luego un recocido se reduce el tamaño del grano apreciablemente. Surge un problema en este último tratamiento: el rango de temperaturas del recocido cae dentro del rango de precipitación de carburos de Cr. Por otra parte el \textbf{coeficiente $k_y$ de la ecuación Hall-Petch es aproximadamente la mitad que para aceros ferríticos} de modo que es menos efectiva la reducción en tamaño de grano que en aceros ferríticos de baja aleación.

El \textbf{endurecimiento por precipitación} se usa en algunos aceros inoxidables austeníticos, como así en semiausteníticos y martensíticos. Estos aceros austeníticos tienen mayor resistencia mecánica ($R_{p0,2}$ entre \textbf{500 y 900MPa}). En general el precipitado no involucra al Cr ni C, si no otro tipo \textbf{intermetálico}. De modos estos aceros tienen más problemas de fabricación (conformado/soldadura) que los austeníticos comunes y son más costosos de tratar térmicamente. Por todo esto su uso es más restringido que el austenítico inoxidable. 

Los aceros inoxidables austeníticos son principalmente \textbf{endurecidos por deformación en frío} debido a estos últimos puntos. El coeficiente de endurecimiento por deformación de estos aceros es muy alto pues poseen baja EFA.

En los aceros inoxidables austeníticos, durante la deformación plástica en frío se puede transformar algo de austentíta en martensita si es que la $M_d$ es suficientemente alta. La martensita eleva la resistencia y aumenta el coeficiente de endurecimiento por deformación. El elemento que más influye en esto es el Ni. Aceros con alto contenido de Ni poseen baja $M_d$ y se denominan \textbf{estables} ya que no transforma casi nada de austenita en martensita durante la deformación a temperatura ambiente. Otros aceros austeníticos inoxidables con menor cantidad de Ni presentan mayor transformación de martensita y se denominan \textbf{inestables.}

Dependiendo del proceso de conformado en frío, se puede desear un bajo coeficiente de endurecimiento por deformación (procesos de altas tensiones de compresión, ej. recalcado, laminación de roscas) o uno alto (procesos con tensiones uniaxiales o biaxiales). Un coeficiente bajo reduce el desgaste y el riesgo de rotura de la pieza durante el conformado. Hay grados diseñados espacialmente para presentar un alto coeficiente (AISI 301) y otros para lograr un coeficiente bajo (AISI 305 y 384).

Otro mecanismo de endurecimiento que se usa es el \textbf{endurecimiento por solución sólida}. Si se eligen los elementos adecuadamente, este mecanismo desmejora muy poco la resistencia a la corrosión y de hecho puede mejorarla. El principal endurecedor es el \textbf{Nitrogeno}. Este elemento endurece más que el C (50 contra 30MPa por cada 0,1\%), es más soluble que el C, aumenta la resistencia al picado y corrosión en rendijas, es menos nocivo que el C cuando precipita, al ser un poderoso gamágeno refuerza el efecto del Ni y Mn (el N es 20 veces más poderos que el Ni como gamágeno), el N baja la temperatura $M_s$ y $M_d$, y por último retrasa la precipitación de carburos M$_{23}$C$_{6}$. Ciertos grados usan el N como aleante importante.

\subsubsection{Ductilidad}
La ductilidad de los inoxidables austeníticos es excelente, en estado recocido el alargamiento porcentual (A\%) está entre 45 y 60\%, y la estricción (Z\%) está entre 50 y 70\%. 

Esta gran ductilidad combinada con un adecuado coeficiente de endurecimiento por deformación y una baja tensión de fluencia hace que sean muy conformables en todos los procesos de conformado en frío. Existen algunos feómenos de fragilización que deterioran la ductilidad (y aún más la tenacidad) que tienen que ver con la aparición de \textbf{fases intermetálicas}.

\subsubsection{Tenacidad}
En estado recocido la tenacidad de estos aceros es excelente y se mantiene en valores alto aún a muy bajas temperaturas. Por ende los aceros austeníticos inoxidables son muy usados en aplicaciones criogénicas (producción, transporte y almacenaje de gases líquidos).

La aparición de pequeñas cantidades de \textbf{fases intermetálicas fragilizan fuertemente al acero}. Debido a los tiempos necesarios para la aparición de estas fases, este tipo de fragilización es un tema de degradación del acero durante su servicio a altas temperaturas y no es de cuidado en la mayoría de los tratamientos térmicos a que se someten los aceros inoxidables austeníticos comunes.

La influencia de la precipitación de carburos M$_23$C$_6$ sobre la tenacidad depende de la cantidad de C del acero. A más C es mayor la cantidad de carburos precipitados durante la sensibilización y mayor su influencia en el \textbf{deterioro de la tenacidad}. Sin embaro, con excepción de los grados de muy alto C (por ejemplo el AISI 302 con 0,15\% max X), la tenacidad inicial de estos aceros es tan alta que aún en estado completamente sensibilizado se conserva un valor que es aceptable para muchas aplicaciones. 

Respecto de la incidencia de la \textbf{tranformación a martensita} a baja temperatura sobre la tenacidad se comprueba que, contrariamente a lo que se esperaría, no hay correlación entre la tenacidad a bajas temperaturas y el grado de estabilidad de la austenita de los diferentes grados de inoxidable austeníticos. De todos modos se debe recordar que la martensita que se produce en estos aceros es de muy bajo C y si bien presenta mayor resistencia mecánica que la austenita, su tenacidad no es muy baja.

\subsubsection{Fluencia lenta (creep)}

La estructura FCC es inherentemente más resistente a la fluencia lenta que la BCC pues posee mayor EFA. Debido a su excelente resistencia al creep, así como su alta resistencia a la oxidación en caliente y también ciertos tipos de corrosión de alta temperatura, los inoxidables austeníticos \textbf{son ampliamente usados como materiales de alta temperatura}. El Cr y el Mo en solución sólida aumentan la resistencia a la fluencia lenta, mientras que los carburos que forman el Nb y el Ti también hacen lo mismo cuando precipitan en forma fina y homogénea.

Los aceros inoxidables austeníticos solo presentan claras ventajas frente a aceros inox. martensíticos o de baja y media aleación al Cr, Cr--Mo, o Cr--Mo--V, a partir \textbf{de los 550\grad}. Esto se debe a que para temperaturas menores las tensiones admisibles que se usan en el diseño se basan en las propiedades de tracción a alta temperatura y no en las propiedades de fluencia lenta a alta temperatura.

Estos aceros también pueden sufrir de fenomenos de \textbf{precipitación de ciertas fases intermetálicas} que deterioran la ductilidad y tenacidad del acero y pueden conducir a fisuración o roturas durante las paradas y arranques en frío de las piezas.

\subsubsection{Formabilidad}
En estado recocido estos aceros tienen \textbf{muy buena formabilidad en frío}. \textbf{En cuanto a formabilidad en caliente}, los aceros inoxidables austeníticos, junto con las superaleaciones base Ni, presentan ciertas dificultades asociadas con su alto contenido de solutos, bajas temperaturas de sólidus, gran resistencia en caliente, precipitación de ciertas fases (ferrita $\delta$ y carburos) y un rango bastante amplio de tendencia a la \textbf{fisuración intergranular}. La presencia de ferrita $\delta$ deteriora fuertemente la ductilidad de estos aceros y en este sentido los elementos alfágenos (en especial el Mo) tienen gran influencia.


\subsubsection{Soldabilidad}





