\documentclass[twocolumn,10pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[a4paper,top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm,marginparwidth=1.75cm,headheight=28pt]{geometry}
%Letra general
\usepackage{mathastext}

\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[format=plain,
            labelfont={bf,it},
            textfont=it]{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{fontawesome}
\usepackage{siunitx}

%Math
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

%commands
\newcommand{\glossentry}[2]{$#1$\indent #2 \par \vspace{.4cm} } %Entradas para glosario
\newcommand{\glossml}[3]{$#1$\indent #2 \emph{#3}  \par \vspace{.4cm} } %Entradas para glosario

\newcommand{\bigpar}[1]{\bigg(
#1 \bigg) }
\newcommand{\dprime}{ {\prime \prime} }
\newcommand{\di}{\textrm{d}}
\newcommand{\tprime}{ {\prime \prime \prime} }
\newcommand{\fit}{\textit{\textrm{f }}}
\newcommand{\corr}{{\textrm{\color{red} Revisar}}}
\newcommand{\Kf}[1]{ K_{\textit{\textrm{f}}_{\textrm{#1}}} }
\newcommand{\Kfs}[1]{ K_{\textit{\textrm{fs}}_{\textrm{#1}}} }
\newcommand{\siga}[1]{ \sigma_{{\textrm{a}}_{\textrm{#1}}} }
\newcommand{\sigm}[1]{ \sigma_{{\textrm{m}}_{\textrm{#1}}} }
\newcommand{\pe}{\textit{\textrm{p}}}
\newcommand{\gut}{{\color{green}\faCheck}}
\newcommand{\HC}{$H_xC_y$}
\newcommand{\NX}{$NO_x$}
\begin{document}
\title{Resumen de Motores a Combustión interna}
% \author{Carlos Oncha}
% \maketitle
\twocolumn[
\centering 
{ \bf \LARGE Resumen de Finanzas \par}
\vspace{.2cm}
{\sc \large Patricio Whittingslow\par }
\vspace{.4cm}
]
\glossml{VF}{Valor futuro.}{Future value $(FV)$}
\glossml{VP}{Valor presente/actual.}{Principal/present value $(PV)$}

\glossml{VAN}{Valor actual neto}{Net present value $(NPV)$}

\glossml{TREMA}{Tasa de rendimiento mínima aceptable.}{Minimum acceptable rate of return $(MARR)$}

\glossml{r,i}{Tasa de descuento \& tasa de interés.}{Discount rate}



\glossml{g}{Tasa de crecimiento.}{Growth rate}

\glossml{TIR}{Tasa interna de retorno.}{Internal rate of return (a type of discount rate) $(IRR)$}

\glossml{TEM}{Tasa efectiva mensual.}{Effective monthly interest rate}

\glossml{TET}{Tasa efectiva trimestral (cada 3 meses).}{}

\glossml{TEA}{Tasa efectiva anual.}{Effective annual interest rate}
\glossml{CPI}{}{Consumer price index.}
\glossml{\pi=\frac{\di CPI}{\di t}}{Inflación.}{Rate of inflation.}
\glossml{FEO}{Flujo efectivo ordinario.}{Free cash flow from operations or operating free cash flow $(FCFO)$}
\glossml{FEE}{Flujo efectivo extraordinario.}{}
\glossml{UAIG=UB}{Utilidad antes de impuestos a las ganancias o utilidad bruta.}{Profit before tax $(PBT)$}
\glossml{UN}{Utilidad neta o utilidad despues de impuestos a las ganancias.}{Net income, net profit, bottom line or net earnings $(NI)$}
\glossml{G}{Ganancias.}{Earnings}
\glossml{IG}{Impuestos a las ganancias.}{Income tax $(IT)$}
\glossml{BU}{Bienes de uso.}{Durable goods}

\glossml{VL}{Valor en libros.}{Carrying value/amount or book value.}
\glossml{K_T}{Capital de trabajo.}{Capital goods}

\glossml{PN}{Patrimonio neto.}{Equity (commonly used for companies) or net worth (individuals)}

\glossml{EBIT}{Ganancias antes de interés y impuestos.}{Earnings before interest \& tax.}
\glossml{EBITDA}{Ganancias antes de interés, impuestos, depreciación y amortización.}{Earnings before interest, tax, depraciation \& amortization.}
\glossml{CV}{Costos variables.}{Variable costs}
\glossml{CF}{Costos fijos.}{Fixed costs}



\section{Valor-Tiempo del dinero}


\end{document}
